\chapter{Introducción}

\label{cap:introduccion} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

Las necesidades y limitaciones de la industria moderna, ya vengan en la forma de métodos, procesos, recursos materiales y humanos... son cuantiosas y preocupantes para proyectos de emprendimiento así como para planes a mayor escala. Es el objetivo de los métodos de la ingeniería ayudar a sortear estos obstáculos mediante la aplicación de principios matemáticos y científicos.

Uno de los retos a los que se enfrenta la construcción de una nueva industria es el de \myemph{disponer de forma óptima y apropiada las instalaciones} donde se llevará a cabo su actividad. Se trata de un problema donde entran en juego numerosas \myemph{oportunidades de éxito} así como \myemph{limitaciones}, dispuestas así tanto por la naturaleza de la propia actividad como por las restricciones físicas del espacio disponible. Una superior disposición de los departamentos de trabajo contribuye a la eficiencia general y es capaz de reducir los costes operativos totales entre un \SI{20}{\percent} y un \SI{50}{\percent} \cite{tompkins2010facilities}.

Este problema se ha abordado de forma analítica anteriormente en la literatura bajo el nombre de \ac{FLP} \cite{uaflp}. Tratando este problema en un marco matemático (esto es, traduciéndolo a medidas y limitaciones puramente numéricas) es posible aplicar métodos de optimización para esta clase de problemas. De forma más concreta, debido a la índole tan compleja del problema en cuanto a su espacio paramétrico y sus limitaciones, es apropiada la aplicación de métodos genéricos de optimización como son las \myemph{metaheurísticas}.

Existen numerosas propuestas (\ac{SA} \cite{Chwif1998125}, \ac{VNS}, \ac{ACO} \cite{Guan2016899}, ...) para dar solución a todo tipo de variantes de este problema (\foreign{Single Row}, \foreign{Unequal Area}, ...). Algunas de las soluciones propuestas en la literatura sugieren que sería interesante estudiar las siguientes líneas de investigación, las cuales son tratadas en el presente proyecto:


\begin{itemize}
	\item Un mejor aprovechamiento de los métodos y medios computacionales actuales, como es el cálculo en paralelo.
	\item La colaboración de varios de estos métodos con el objetivo de compensar las carencias de ambos y combinar sus virtudes para alcanzar varias soluciones subóptimas pero diferentes entre sí.
\end{itemize}

A lo largo de este proyecto se hará uso de técnicas de \acp{AG} para la solución de problemas del \ac{UA-FLP}. El proyecto consistirá en el estudio, la implementación y la evaluación de un algoritmo de estas características integrando los dos tipos de mejora listados anteriormente.
